\section*{Гармонический бустинг (Harmonic Boosting)}

Гармонический бустинг (Harmonic Boosting) представляет собой ансамблевый метод, целью которого является минимизация вклада моделей с высокой ошибкой путём взвешивания их предсказаний на основе гармонического среднего. Этот подход улучшает устойчивость ансамбля и снижает риск ухудшения качества из-за наличия "шумных" моделей.

\subsection*{Основная идея}

Гармоническое среднее даёт больший вес точным моделям и минимизирует влияние слабых или ошибочных предсказаний. Для \( n \) моделей ансамбля итоговое предсказание классификации вычисляется как:
\[
\hat{y} = \arg\max_{k} \left( \frac{n}{\sum_{i=1}^n \frac{1}{P_k(y_i)}} \right),
\]
где \( P_k(y_i) \) — вероятность принадлежности к классу \( k \), предсказанная \( i \)-й моделью.

Для регрессии итоговое предсказание:
\[
\hat{y} = \frac{n}{\sum_{i=1}^n \frac{1}{y_i}},
\]
где \( y_i \) — результат \( i \)-й модели.

\subsection*{Математическое обоснование}

Рассмотрим задачу регрессии. Пусть \( y_i \) — предсказание \( i \)-й модели, а \( e_i \) — её ошибка. Общая ошибка ансамбля определяется как:
\[
E = \frac{n}{\sum_{i=1}^n \frac{1}{e_i}}.
\]
Гармоническое среднее минимизирует \( E \), поскольку больший вес получают модели с меньшей ошибкой. Это свойство обеспечивает устойчивость ансамбля и снижает влияние "шумных" моделей.

Для классификации гармоническое среднее вероятностей используется в логарифмическом масштабе:
\[
\log P(C_k) = -\sum_{i=1}^n \frac{1}{\log P_k(y_i)}.
\]
Такой подход позволяет смягчить влияние моделей с крайне низкой вероятностью.

\subsection*{Алгоритм гармонического бустинга}

\textbf{Вход:}
\begin{itemize}
    \item Набор данных \( \mathcal{D} = \{(x_i, y_i)\}_{i=1}^m \),
    \item Количество слабых моделей \( T \),
    \item Функция потерь \( L(y, \hat{y}) \).
\end{itemize}

\textbf{Шаги алгоритма:}
\begin{enumerate}
    \item Инициализация ансамбля с первой моделью \( h_1 \), обученной на \( \mathcal{D} \).
    \item Вычисление весов для объектов в \( \mathcal{D} \) на основе обратной ошибки:
    \[
    w_j^{(t)} = \frac{1}{e_j^{(t)}},
    \]
    где \( e_j^{(t)} = L(y_j, h_t(x_j)) \).
    \item Построение новой модели \( h_{t+1} \) с учётом весов \( w_j^{(t)} \).
    \item Итоговое предсказание ансамбля:
    \[
    \hat{y} = \frac{n}{\sum_{i=1}^T \frac{1}{h_i(x)}}.
    \]
\end{enumerate}

\subsection*{Сравнение с другими методами бустинга}

В отличие от AdaBoost и градиентного бустинга, где обновление весов основывается на увеличении влияния сложных для классификации объектов, гармонический бустинг нацелен на минимизацию влияния моделей с высокой ошибкой. Это делает метод более устойчивым к выбросам и шуму.

\subsection*{Пример применения}

Рассмотрим задачу классификации на двух классах \( C_1 \) и \( C_2 \). Пусть ансамбль состоит из трёх моделей с вероятностями:
\[
P(C_1 | h_1) = 0.8, \quad P(C_1 | h_2) = 0.6, \quad P(C_1 | h_3) = 0.2.
\]
Итоговое предсказание для класса \( C_1 \) будет:
\[
P(C_1) = \frac{3}{\frac{1}{0.8} + \frac{1}{0.6} + \frac{1}{0.2}} \approx 0.44.
\]

\subsection*{Преимущества и ограничения}

\textbf{Преимущества:}
\begin{itemize}
    \item Устойчивость к шумным данным и выбросам.
    \item Минимизация вклада моделей с высокой ошибкой.
\end{itemize}

\textbf{Ограничения:}
\begin{itemize}
    \item Высокая вычислительная сложность.
    \item Чувствительность к выбору базовых моделей.
\end{itemize}

\section*{Задачи}

\subsection*{Задача 1: Теоретическое доказательство свойства гармонического среднего}

Докажите, что гармоническое среднее минимизирует влияние на общую ошибку моделей с большими значениями ошибки \( e_i \).

\textbf{Решение:}
\begin{enumerate}
    \item Запишем общую ошибку ансамбля:
    \[
    E = \frac{n}{\sum_{i=1}^n \frac{1}{e_i}}.
    \]
    \item Рассмотрим случай, когда одна из ошибок \( e_i \) существенно больше других. Тогда:
    \[
    \sum_{i=1}^n \frac{1}{e_i} \approx \frac{1}{e_1} + \frac{1}{e_2} + \ldots + \frac{1}{e_k} + \frac{1}{e_{\text{max}}},
    \]
    где \( e_{\text{max}} \gg e_k \).
    \item Гармоническое среднее делает вклад \( \frac{1}{e_{\text{max}}} \) минимальным, сохраняя значительное влияние \( \frac{1}{e_k} \), что уменьшает общий эффект высоких ошибок на ансамбль.
\end{enumerate}

\subsection*{Задача 2: Алгоритм на данных}

Даны предсказания трёх моделей на выборке:
\[
P(C_1 | h_1) = [0.9, 0.3, 0.6], \quad P(C_1 | h_2) = [0.8, 0.4, 0.7], \quad P(C_1 | h_3) = [0.7, 0.2, 0.5].
\]
Используя гармонический бустинг, вычислите итоговое предсказание ансамбля.

\textbf{Решение:}
\begin{enumerate}
    \item Рассчитаем гармоническое среднее для каждого объекта:
    \[
    P(C_1 | x_1) = \frac{3}{\frac{1}{0.9} + \frac{1}{0.8} + \frac{1}{0.7}} \approx 0.8,
    \]
    \[
    P(C_1 | x_2) = \frac{3}{\frac{1}{0.3} + \frac{1}{0.4} + \frac{1}{0.2}} \approx 0.26,
    \]
    \[
    P(C_1 | x_3) = \frac{3}{\frac{1}{0.6} + \frac{1}{0.7} + \frac{1}{0.5}} \approx 0.57.
    \]
    \item Итоговое предсказание: \( [0.8, 0.26, 0.57] \).
\end{enumerate}

\subsection*{Задача 3: Сравнение с арифметическим средним}

Сравните результаты гармонического и арифметического средних для трёх моделей с предсказаниями:
\[
P(C_1 | h_1) = 0.9, \quad P(C_1 | h_2) = 0.1, \quad P(C_1 | h_3) = 0.8.
\]

\textbf{Решение:}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Арифметическое среднее:}
    \[
    P(C_1) = \frac{0.9 + 0.1 + 0.8}{3} = 0.6.
    \]
    \item \textbf{Гармоническое среднее:}
    \[
    P(C_1) = \frac{3}{\frac{1}{0.9} + \frac{1}{0.1} + \frac{1}{0.8}} \approx 0.27.
    \]
    \item Гармоническое среднее уменьшает вклад модели \( h_2 \) с высокой ошибкой \( (P(C_1) = 0.1) \), что приводит к более устойчивому предсказанию.
\end{enumerate}

\section{Градиентный бустинг}

\subsection{Что такое градиентный бустинг и его история}

Градиентный бустинг — это метод машинного обучения, основанный на идее последовательного обучения ансамбля слабых моделей (чаще всего деревьев решений) с использованием градиентного спуска для минимизации заданной функции потерь. Основная цель этого метода — построить сильную модель, которая последовательно улучшает свои предсказания, исправляя ошибки предыдущих шагов.

Идея градиентного бустинга была предложена Джереми Фридманом в 1999 году в его работе "Greedy Function Approximation: A Gradient Boosting Machine". Этот метод стал обобщением алгоритма AdaBoost, который также строит ансамбль из слабых моделей, но оптимизирует экспоненциальную функцию потерь. Градиентный бустинг же позволил использовать произвольные дифференцируемые функции потерь, такие как квадратичная ошибка для регрессии или логистическая функция для классификации. Эта гибкость сделала градиентный бустинг одним из самых мощных методов для решения задач прогнозирования.

\subsection{Объяснение с лекции К.В.Воронцова}

Рассмотрим уже пройденный линейный ансамбль базовых алгоритмов $b_t$ из семейства $\mathcal{B}$:
\[
a_T(x) = \sum_{t=1}^{T} \alpha_t b_t(x), \quad x \in \textbf{X}, \; b_t : \textbf{X} \to \mathbb{R}, \; \alpha_t \in \mathbb{R}^+.
\]

Эвристика: обучаем $\alpha_T$, $b_T$ при фиксированных предыдущих.

Критерий качества с заданной \textbf{гладкой} функцией потерь $L(b, y)$:

\[
Q(\alpha, b; X^\ell) = \sum_{i=1}^\ell L\left(\sum_{t=1}^{T-1} \alpha_t b_t(x_i) + \alpha b(x_i), y_i \right) \to \min_{\alpha, b}.
\]

Цель построить следующий алгоритм $b(x_i)$ и подобрать к нему $\alpha$, на основе предыдущих t алгоритмов $\alpha_t b_t(x_i)$.  
Будем называть $\alpha_t b_t(x_i)$ - текущее приближение, и $\alpha b(x_i)$ - следующее приближение. 

Можем рассматривать это как минимизацию в другом пространстве: $Q(f) \to \min$, $f \in \mathbb{R}^\ell$. Предположим, что в этом пространстве мы можем производить градиентный спуск, тогда выбор приближения будет выглядеть так:

\begin{align*}
a_{0,i} & := \text{начальное приближение}, \\
a_{T,i} & := a_{T-1,i} - \alpha g_i, \quad i = 1, \dots, \ell, \\
g_i & = L'_f(a_{T-1,i}, y_i) \quad \text{(компоненты вектора градиента)}, \\
\alpha & \text{--- градиентный шаг}.
\end{align*}

Это эквивалентно добавлению одного базового алгоритма:
\[
a_{T,i} := a_{T-1,i} + \alpha b(x_i), \quad i = 1, \dots, \ell.
\]

\textbf{Идея:} найти такой базовый алгоритм $b_T \in \mathcal{B}$, чтобы вектор $(b_T(x_i))_{i=1}^\ell$ аппроксимировал вектор антиградиента $(-g_i)_{i=1}^\ell$:
\[
b_T := \arg\min_{b \in \mathcal{B}} \sum_{i=1}^\ell \left(b(x_i) + g_i \right)^2.
\]

\textbf{Алгоритм градиентного бустинга}

Вход: обучающая выборка $X^\ell$; параметр $T$.

Выход: базовые алгоритмы и их веса $\alpha_t b_t$, $t = 1, \dots, T$.

\textbf{Инициализация:}
\[
a_{0,i} := 0, \quad i = 1, \dots, \ell.
\]

\textbf{Для всех} $t = 1, \dots, T$:
\begin{enumerate}
    \item Базовый алгоритм, приближающий антиградиент:
    \[
    b_t := \arg\min_{b \in \mathcal{B}} \sum_{i=1}^\ell \left(b(x_i) + L'(a_{t-1,i}, y_i) \right)^2.
    \]
    \item Задача одномерной минимизации:
    \[
    \alpha_t := \arg\min_{\alpha > 0} \sum_{i=1}^\ell L(a_{t-1,i} + \alpha b_t(x_i), y_i).
    \]
    \item Обновление вектора значений на объектах выборки:
    \[
    a_{t,i} := a_{t-1,i} + \alpha_t b_t(x_i), \quad i = 1, \dots, \ell.
    \]
\end{enumerate}

Каждый следующий базовый алгоритм обучается так, чтобы по возможности исправить ошибки предыдущих алгоритмов.

\subsection{Классическая аналогия с гольфом}

Представьте себе игру в гольф: игрок должен довести мяч до лунки. Первый удар обычно самый сильный и приблизительно доставляет мяч в район цели. Однако этого недостаточно, чтобы загнать мяч в лунку. Следующие удары — более точные и тонкие — корректируют траекторию, пока мяч не окажется в нужной точке.

Градиентный бустинг работает по аналогичному принципу. Изначально модель делает "грубое" предсказание (аналог первого удара в гольфе). Затем на каждом последующем шаге слабые модели "подталкивают" результат в сторону оптимума, исправляя ошибки предыдущих шагов. Эти корректировки можно рассматривать как попытки уменьшить расстояние между текущим предсказанием и истинным ответом (целевой меткой). Эта аналогия помогает интуитивно понять, как небольшие шаги градиентного спуска приближают модель к минимизации функции потерь.

\subsection{Применимость градиентного бустинга}

Градиентный бустинг применяется в широком спектре задач машинного обучения благодаря своей гибкости и высокой эффективности. Среди основных областей применения можно выделить:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Классификация:} задачи, где нужно распределить объекты по классам, например, выявление мошеннических транзакций, прогнозирование оттока клиентов или медицинская диагностика.
    \item \textbf{Регрессия:} задачи, где нужно предсказать численное значение, такие как прогнозирование спроса, цены на рынке или уровня загрязнения воздуха.
    \item \textbf{Ранжирование:} задачи, где важно упорядочить объекты по степени их важности, например, поисковые системы или рекомендательные системы.
    \item \textbf{Обработка категориальных данных:} современные реализации, такие как CatBoost, значительно упростили работу с категориальными признаками, что делает градиентный бустинг полезным для анализа данных с такими особенностями.
\end{itemize}

Благодаря своей способности работать с разнородными признаками, поддержке пользовательских функций потерь и встроенным механизмам борьбы с переобучением, градиентный бустинг стал основным инструментом для построения производительных моделей в индустрии.

\subsection{Задачи для практики}

\subsubsection{Задача 1: Оптимизация базового алгоритма}

На шаге $t$ градиентного бустинга известны антиградиенты $-g_i$ для объектов $x_i$. Пусть $g_i = \hat{y}_{t-1}(x_i) - y_i$.  
Требуется построить базовый алгоритм $b_t(x)$, который минимизирует выражение:
\[
\sum_{i=1}^\ell (b_t(x_i) + g_i)^2.
\]
Найдите оптимальное значение $b_t(x_i)$ для каждого объекта $x_i$.

\textbf{Решение:}

Развернем выражение:
\[
\sum_{i=1}^\ell (b_t(x_i) + g_i)^2 = \sum_{i=1}^\ell b_t^2(x_i) + 2b_t(x_i)g_i + g_i^2.
\]
Оптимизируем по $b_t(x_i)$, приравняв производную к нулю:
\[
\frac{\partial}{\partial b_t(x_i)} \left(b_t^2(x_i) + 2b_t(x_i)g_i \right) = 2b_t(x_i) + 2g_i = 0.
\]
Отсюда:
\[
b_t(x_i) = -g_i.
\]

\textbf{Ответ:} $b_t(x_i) = -g_i$.

\subsubsection{Задача 2: Влияние параметра $\alpha$}

В градиентном бустинге используется коэффициент $\alpha_t$, определяющий, насколько сильно предсказания обновляются на каждом шаге:
\[
\hat{y}_t(x_i) = \hat{y}_{t-1}(x_i) + \alpha_t b_t(x_i).
\]
Объясните, как $\alpha_t$ влияет на процесс обучения и какие последствия имеет слишком маленькое или слишком большое значение $\alpha_t$.

\textbf{Решение:}

Параметр $\alpha_t$ регулирует величину обновлений предсказаний:
\begin{itemize}
    \item Если $\alpha_t$ слишком \textbf{маленькое}, обновления будут незначительными. Это может привести к медленной сходимости модели, так как процесс обучения станет более долгим.
    \item Если $\alpha_t$ слишком \textbf{большое}, модель будет стремиться к переобучению. Это связано с тем, что большие обновления могут чрезмерно акцентировать внимание на текущих ошибках, ухудшая обобщающую способность модели.
\end{itemize}

На практике $\alpha_t$ подбирается либо эмпирически, либо используется небольшой фиксированный шаг (например, 0.1), чтобы контролировать обучение и избежать резких изменений.

\textbf{Ответ:} $\alpha_t$ определяет баланс между скоростью обучения и устойчивостью модели. Малые значения $\alpha_t$ обеспечивают стабильность, большие — ускоряют обучение, но могут привести к переобучению.

\subsubsection{Задача 3: Отрицательные значения на тесте}

Может ли модель градиентного бустинга, обученная на выборке с исключительно положительными значениями признаков и таргетов (как в обучении, так и на валидации), предсказать отрицательные значения на тестовых данных?

\textbf{Решение:}

Да, такая ситуация возможна. Градиентный бустинг на каждом шаге обучает базовые алгоритмы $b_t(x)$, которые могут принимать как положительные, так и отрицательные значения. Если сумма весов $\alpha_t b_t(x)$ на каком-то объекте приводит к уменьшению значения $\hat{y}$ ниже нуля, результатом будет отрицательное предсказание.

Пример: если текущие предсказания $\hat{y}_{t-1}(x)$ высоки, а таргет $y$ ниже текущих предсказаний, градиентный спуск может добавить отрицательные значения, чтобы компенсировать разницу.

\textbf{Вывод:} Даже если данные для обучения содержат только положительные значения, итоговые предсказания могут быть отрицательными. Это связано с тем, что градиентный бустинг не ограничивает диапазон выходных значений модели.

\subsection{Полезные ссылки}
\begin{itemize}
    \item Параграф из учебника ШАДа про градиентный бустинг — \href{https://education.yandex.ru/handbook/ml/article/gradientnyj-busting}{ШАД}.
    \item Популярный источник с несколькими вариациями объяснения — \href{https://explained.ai/gradient-boosting/}{explained.ai}.
\end{itemize}

